---
title: Markdown知识
date: 2020-12-10 11:22:34
author: 杜森垚
keywords: 'Markdown markdown-preview-enhanced'
categories: Markdown
mathjax: false
tags:
  - markdown-preview-enhanced
  - Markdown
---
<!-- 文件最上方以 --- 分隔的区域是Front-matter，用于指定个别文件的变量 -->
<!-- @import "[TOC]" {cmd="toc" depthFrom=1 depthTo=6 orderedList=false} -->

<!-- code_chunk_output -->

- [Markdown](#markdown)
  - [一.Markdown基本要素](#一markdown基本要素)
    - [1.1 什么是Markdown](#11-什么是markdown)
    - [1.2 语法说明](#12-语法说明)
      - [标题](#标题)
      - [强调](#强调)
      - [列表](#列表)
        - [无序列表](#无序列表)
        - [有序列表](#有序列表)
        - [定义型列表](#定义型列表)
      - [插入图片](#插入图片)
      - [链接](#链接)
      - [引用](#引用)
      - [注释](#注释)
      - [分割线](#分割线)
      - [行内代码](#行内代码)
      - [代码块](#代码块)
        - [代码块class(**MPA扩展特性**)](#代码块classmpa扩展特性)
      - [表格](#表格)
      - [目录列表(TOC)](#目录列表toc)
      - [todo list](#todo-list)
      - [序列图](#序列图)
      - [流程图](#流程图)
    - [1.3 markdown-preview-enhanced 插件 扩展语法](#13-markdown-preview-enhanced-插件-扩展语法)
      - [表格合并](#表格合并)
      - [Emoji & Font-Awesome](#emoji-font-awesome)
      - [上标](#上标)
      - [下标](#下标)
      - [注脚](#注脚)
      - [标记](#标记)
      - [导入外部文件](#导入外部文件)

<!-- /code_chunk_output -->
# Markdown

## 一.Markdown基本要素

### 1.1 什么是Markdown

  Markdown是一种文本格式。可以用它来控制文档的显示。使用markdown，可以创建粗体的文字，斜体的文字，添加图片，并创建列表等等。基本上，Markdown就是普通的文字加上 # 或者 * 等符号。
  
### 1.2 语法说明

#### 标题
  
```markdown
# 这是 <h1> 一级标题
  
## 这是 <h2> 二级标题
  
### 这是 <h3> 三级标题
  
#### 这是 <h4> 四级标题
  
##### 这是 <h5> 五级标题
  
###### 这是 <h6> 六级标题
```
  
**MPE扩展特性**: 如果想要给标题添加 id 或者 class，请在标题最后添加 {#id .class1 .class2}。例如：
  
```markdown
# 这个标题拥有 1 个 id {#my_id}
  
# 这个标题有 2 个 classes {.class1 .class2}
```
  
#### 强调
  
```markdown
*这是斜体的文字*
_这是斜体的文字_
  
**这是粗体的文字**
__这是粗体的文字__
  
_也 **组合** 这些符号_
  
~~这个文字会被删除线删除~~
```

#### 列表

##### 无序列表
  
```markdown
- item1
- item2
  - item2 a
  - item2 b
```
  
##### 有序列表

```markdown
1. item1
2. item2
  1. item2 a
  2. item2 b
```

##### 定义型列表

定义型列表由名词和解释组成。一行写定义，紧跟一行写解释。解释的写法 **:** 后紧跟一个空格

```txt
Markdown
: 轻量级文本标记语言，可以转换成html，pdf等格式（左侧有一个可见的冒号和一个空格）

代码块 2
: 这是代码块的定义（左侧有一个可见的冒号和一个空格）
      代码块（左侧有六个不可见的空格）
```

#### 插入图片
  
```markdown
行内式
![GitHub logo](public_knowledge/image/logo.png)
Format: ![Alt Text](url)

参考式
![快乐学习][study]
[study]:image/DevTools-Sources-Snippets.png
```

#### 链接
  
```markdown
https://github.com - 自动生成
[GitHub](https://github.com)
```

#### 引用

引用可以多层嵌套，引用的区块内也可以使用其他的Markdown语法，包括标题、列表、代码区块等

```markdown
正如 DSY 所说：
  
> The world is like hell.
> 1. There is no God in the world
>>> Hell is where God is not.
```

#### 注释

```txt
[^_^]: 注释内容
HTML风格的注释: <!-- notes -->
```

#### 分割线

```markdown
如下，三个及以上的
连字符
---
星号
***
下划线
____
```
  
#### 行内代码

```markdown
这里应该使用 `[a, b] = [b, a] `
```

#### 代码块

>可以在代码的上方和下方添加 ```

- 语法高亮
可以给代码块添加任何一种语言的语法高亮，如下:

```JavaScript
let a = 1, b = 2;
[a, b] = [b, a];
```
  
##### 代码块class(**MPA扩展特性**)

可以给代码块设置 class，达到特定的显示效果

```javascript
function add(x, y) {
  return x + y
}
```

- 代码行数
想要代码块显示代码行数，只要添加 line-numbers class 就可以了。
  
```javascript
function ride(x, y) {
  return x * y
}
```
  
- 高亮代码行数
可以通过添加 highlight 属性的方式来高亮代码行数
  
```txt{highlight=[1,3,5]}
  ```javascript
  
  ```javascript
  
  ```javascript
```

#### 表格

```txt
First Header | Second Header
------------ | -------------
Content from cell 1 | Content from cell 2
Content in the first column | Content in the second column
```

#### 目录列表(TOC)

```txt
Markdown Preview Enhanced 支持在 markdown 文件中创建 TOC。
可以通过 cmd-shift-p 然后选择 Markdown Preview Enhanced: Create Toc 命令来创建 TOC。
可以创建多个TOC。 如果想要在 TOC 中排除一个标题，可以在标题后面添加 {ignore=true} 。
  
注意: TOC 只会在 预览打开 并且 markdown 文件保存时更新。
```

- 设置项

```txt
orderedList 是否使用有序列表。
depthFrom, depthTo [1~6] 包含的。
ignoreLink 如果设置为 true，那么 TOC 将不会被超链接。
```

#### todo list

```txt
待办列表:
- [x] 整理Markdown手册
- [ ] 改善项目
   - [x] 优化首页显示方式
   - [x] 修复闪退问题
   - [ ] 修复视频卡顿
- [ ] A3项目修复
   - [x] 修复数值错误
```

#### 序列图

这一特性基于 [flowchart.js](https://bramp.github.io/js-sequence-diagrams/)

```sequence
# 注释样例
title: 验证密码
participant 客户端 as A
participant 服务端 as B
participant 通行证中心 as C
Note over A:用户输入通行证账号、密码
A->C: 发送账号、密码
Note over C:验证账号、密码
C-->>A:返回token
A->B:发送token
B->>C:验证token
C-->B:验证成功
B-->>A:登陆成功
Note over A,C: 三方通信
Note left of A:左边注释
B->B:自交互
Note right of C:右边注释
```

#### 流程图

[流程图语法](https://github.com/adrai/flowchart.js
)

```flow
st=>start: 开始
io=>inputoutput: 验证
op=>operation: 选项
cond=>condition: 是 或 否？
sub=>subroutine: 子程序
e=>end: 结束

st->io->op->cond
cond(yes)->e
cond(no)->sub->io
```

### 1.3 markdown-preview-enhanced 插件 扩展语法

#### 表格合并

>需要在插件设置中打开 `enableExtendedTableSyntax` 选项来使其工作。
  
```txt
colspan ">" or 空单元格
  |a|b|
  |---|---|
  |>|1|
  |2||
rowspan "^"
  |a|b|
  |---|---|
  |1|2|
  |^|4|
```
  
#### Emoji & Font-Awesome

>只适用于 markdown-it parser 而不适用于 pandoc parser。 缺省下是启用的。可以在插件设置里禁用此功能。
  
```txt
:smile:
:fa-car:
```
  
#### 上标
  
```txt
30^th^
```
  
#### 下标
  
```下标
H~2~O
```
  
#### 注脚
  
```txt
Content [^1]
[^1]: Hi! This is a footnote

GitHub 注脚形式
[footnote](#jump)
 <span id="jump>footnote</span>
```
  
#### 标记
  
```txt
==marked==
```

#### 导入外部文件

```txt
  @import "文件路径"
  <!-- @import "文件路径" -->
```
  
- 设置图片
  
```txt
@import "test.png" {width="300px" height="200px" title="图片的标题" alt="我的 alt"}
```
  
- 引用 PDF 文件
如果要引用 PDF 文件，需要事先安装好 [pdf2svg](https://shd101wyy.github.io/markdown-preview-enhanced/#/zh-cn/extra)。 Markdown Preview Enhanced 支持引用本地或者在线的 PDF 文件。 但是，引用大的 PDF 文件是不推荐的。
  
- 强制渲染为代码块
  
```txt
@import "test.js" {code_block=true class="line-numbers"}
@import "test.py" {class="line-numbers"}
```
  
- 导入特定行数
  
```txt
@import "test.md" {line_begin=2}
@import "test.md" {line_begin=2 line_end=10}
@import "test.md" {line_end=-4}
```
  
- 插件中特有的Front-matter
可以通过 front-matter 来设置图片的保存路径以及输出路径。

```txt
  ---
  markdown:
    image_dir: /assets
    path: output.md
    ignore_from_front_matter: true
    absolute_image_path: false
  export_on_save:
    markdown: false
  ---
```

image_dir `可选`
定义了哪里将保存图片。例如，`/assets` 意味着所有的图片将会被保存到项目目录下的 `assets` 文件夹内。如果 `image_dir`。如果 `image_dir` 没有被定义，那么插件设置中的 `Image save folder path` 将会被使用。默认为 /assets。

path `可选`
定义了哪里输出 markdown 文件。如果 path 没有被定义，`filename_.md` 将会被使用。

ignore_from_front_matter `可选`
如果设置为 `false`，那么 markdown 将会被包含于导出的文件中的 front-matter 中。

absolute_image_path `可选`
是否使用绝对（相对于项目文件夹）图片路径。

export_on_save `可选`
设置是否自动保存
